# Mengapa menerbitkan majalah tentang Tiongkok?

Beberapa kali ada orang-orang Perancis, karena mengetahui bahwa saya berasal dari Indonesia, bertanya mengapa menerbitkan majalah mengenai soal-soal Tiongkok dan bukannya soal-soal yang mengenai Indonesia. Kepada orang-orang yang bertanya demikian ini selalu dijawab bahwa saya pernah lama tinggal di Tiongkok dan juga karena tertarik untuk mengikuti perkembangan yang terjadi di negeri yang penduduknya begitu besar dan mempunyai peran yang makin lama makin penting di dunia. 

Tidak saya jelaskan kepada mereka bahwa saya adalah peminta suaka politik, dan dianggap persona non grata oleh penguasa-penguasa pemerintahan Indonesia di bawah pimpinan Soeharto. Jadi, dengan status yang demikian ini, adalah sulit untuk bisa kerjasama dengan organisasi atau kantor-kantor resmi di Indonesia. Padahal, untuk menjalankan usaha-usaha mengenai Indonesia diperlukan kerjasama dengan berbagai pihak di Indonesia. Hal inilah yang tidak bisa dikerjakan. Sebab, di samping pemerintahan Indonesia bersikap memusuhi, saya pun tidak ingin “memupuri” wajah regime militer yang sudah melakukan pelanggaran HAM besar-besaran dan dalam jangka waktu yang sudah begitu lama. 

Ada berbagai pertimbangan lainnya bagi saya untuk menerbitkan Chine Express. Ini ada sangkut pautnya dengan masalah-masalah: umur, cari penghidupan, bidang pekerjaan yang disukai, kepuasan intelektual, profesi yang sudah dikenal sejak muda, keinginan untuk tetap aktif, kesenangan untuk bisa berbuat sesuatu untuk persahabatan dua negeri, dan sejarah hidup pribadi di masa lampau. Dengan menerbitkan Chine Express inilah saya temukan alat yang saya sukai untuk hidup atau lapangan kegiatan yang cocok.

Menangani penerbitan Chine Express merupakan kesempatan untuk mendapatkan kepuasan profesional. Sebagai seorang penerbit dan wartawan, kesempatan untuk menulis menjadi sangat luas. Kontak-kontak pun mudah, termasuk untuk berhubungan dengan tokoh-tokoh Perancis \(atau pun yang dari negeri lain\) di berbagai bidang. Selama bertahun-tahun menerbitkan Chine Express di Paris, saya diundang untuk berpartisipasi dalam seminar atau pertemuan-pertemuan yang diadakan oleh berbagai institut, universitas, assemblée nationale atau sénat.

Ada juga kepuasan intelektuil. Sebab dengan menangani Chine Express, kesempatan untuk mengikuti perkembangan situasi di Tiongkok menjadi pekerjaan setiap hari, sejak pagi sampai malam. Dan ini merupakan hal yang interesan \(menarik\). Masalahmasalah yang menyangkut Tiongkok adalah masalah besar, sekarang dan apalagi di kemudian hari. Peran Tiongkok di AsiaPasifik makin besar, dan kedudukannya dalam percaturan dunia juga makin lama makin menonjol. Kemajuan ekonominya pesat, tetapi problim-problimnya juga banyak dan berat. Sebab, untuk mengatur dan mengurusi kehidupan 1,2 milyar manusia tidaklah mudah. 

Dengan menangani Chine Express setiap hari, ada kemungkinan bagi saya untuk mengetahui bahwa ada perkembangan di Tiongkok yang menimbulkan pertanyaan-pertanyaan bagi banyak orang, termasuk saya sendiri. Bagaimana akhirnya pelaksanaan apa yang dinamakan “ekonomi pasar sosialis” itu? Apa saja segi-segi negatif dan positif dari politik Deng Xiaoping yang telah membikin ekonomi Cina menjadi demikian pesat? Bagaimana melaksanakan demokrasi dalam syarat-syarat atau kondisi konkrit di negeri ini? 

Dari pengalaman berkunjung ke Tiongkok berkali-kali, dan dari kegiatan-kegiatan mengenai Tiongkok di Paris, saya juga melihat bahwa Tiongkok sedang mengalami perobahanperobahan yang amat besar. Sekarang ini, di Tiongkok gejala sikap orang-orang yang hanya mengejar uang, uang dan uang saja, merupakan fenomena yang umum. Slogan yang dilancarkan Deng Xiaoping “Perkayalah dirimu” menimbulkan kegairahan bekerja dan berusaha bagi banyak orang. Tetapi, juga menimbulkan gejala-gejala yang negatif: korupsi, cara-cara mencari kekayaan atau uang tanpa menghiraukan segi-segi etik, praktek-praktek yang terlalu mementingkan diri sendiri dan mengabaikan kepentingan umum, dsb., dsbnya. 

Dengan sistim apa, dengan politik yang bagaimana, pemerintah dan rakyat Tiongkok dapat mengatasi persoalanpersoalan yang begitu besar itu, adalah soal yang interesan untuk diikuti. Kita semua belum bisa membayangkan, bagaimana keadaan di Tiongkok dalam tahun-tahun yang akan datang. Karena itu kita juga belum dapat memastikan apakah sistim politik dan ekonomi yang diterapkan sekarang di Tiongkok adalah yang paling tepat bagi rakyat dan negara. 

Adalah wajar, bahwa bagi saya yang pernah tinggal di Tiongkok, selama tujuh tahun, dan kemudian mengelola Chine Express di Paris selama bertahun-tahun, tertarik untuk bisa mengikuti perkembangan di negeri ini dan perspektif selanjutnya di kemudian hari. 

Saya merasakan bahwa bagian kehidupan selama menangani Chine Express adalah bagian yang termasuk paling intensif, padat, dan penuh dengan asam garam. Ini terjadi di Perancis, di negeri asing, dan setelah menginjak umur lanjut. Dalam masa muda, pekerjaan bidang jurnalistik ini pernah dilakukan di Indonesia dan di Tiongkok, dalam konteks situasi yang berlainan pula. Sambil mengerjakan kegiatan-kegiatan lain, pekerjaan yang cukup mengasyikkan dengan Chine Express ini diteruskan sampai tahun 1998. 

Artinya, selama sepuluh tahun, saya menerbitkan di Paris majalah ekonomi bulanan, dan dalam bahasa Perancis pula, seorang diri! Dapatlah dibayangkan, betapa banyaknya kesulitan yang terpaksa harus dihadapi selama itu. Namun, saya senang bahwa istri dan kedua anak kami menaruh pengertian terhadap apa yang saya lakukan. Mereka tahu bahwa kegiatan yang dilakukan dengan susah payah itu tidak mendatangkan uang banyak. Tetapi, mereka mungkin ikut merasa bangga bahwa saya sudah berhasil menjalaninya.

